---
obsidian-note-status:
  - colorful:completed
---
### 行列式的转置
> [!问题]
> $$D_n=\begin{vmatrix} x_1 & y & y & \cdots & y & y \\ z & x_2 & y & \cdots &y & y \\ z & z & x_3 & \cdots & y & y \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots \\ z & z & z & \cdots & x_{n-1} & y \\ z & z & z & \cdots & z & x_n \\ \end{vmatrix}$$

通过行列式转置值不变可以得到很多优美的代数性质

对第n列进行拆分即可得到递推公式：
$$
\begin{aligned}
D_n &= \begin{vmatrix} x_1 & y & y & \cdots & y & x_n \\ z & x_2 & y & \cdots &y & x_n \\ z & z & x_3 & \cdots & y & x_n \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots \\ z & z & z & \cdots & x_{n-1} & x_n \\ z & z & z & \cdots & z & x_n \end{vmatrix} \\
&= \begin{vmatrix} x_1 & y & y & \cdots & y & y \\ z & x_2 & y & \cdots &y & y \\ z & z & x_3 & \cdots & y & y \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots \\ z & z & z & \cdots & x_{n-1} & y \\ z & z & z & \cdots & z & y \end{vmatrix} + \begin{vmatrix} x_1 & y & y & \cdots & y & 0 \\ z & x_2 & y & \cdots &y & 0 \\ z & z & x_3 & \cdots & y & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots \\ z & z & z & \cdots & x_{n-1} & 0 \\ z & z & z & \cdots & z & x_n-y \end{vmatrix} \\
&= \begin{vmatrix} x_1-z & y-z & y-z & \cdots & y-z & 0 \\ 0 & x_2-z & y-z & \cdots &y-z & 0 \\ 0 & 0 & x_3-z & \cdots & y-z & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & x_{n-1}-z & 0 \\ z & z & z & \cdots & z & y \end{vmatrix} + (x_n-y)D_{n-1} \\
&= y\prod_{i=1}^{n-1} (x_i-z) + (x_n-y)D_{n-1}
\end{aligned}
$$
同理转置有
$$D_n=(x_n-z)D_{n-1}+z\prod_{i=1}^{n-1} (x_i-y)$$
后分$y \neq z$和$y=z$两种情况讨论


>[!问题2]
>设$|\boldsymbol{A}|$是奇数阶矩阵，满足$AA'=I_n$且$|\boldsymbol{A}|>0$，证明$I_n-A$是奇异阵

$$1=|I_n|=|AA'|=|A||A'|=|A|^2$$
因为$$|I_n-A|=|AA'-A|=|A||A'-I_n|=|(A-I_n)'|=|A-I_n|$$
又$n$为奇数，故$$|I_n-A|=-|I_n-A|$$
从而得证


### 行列式的伴随
>[!结论]
>$$(cA)^*=c^{n-1}A^*$$
>$$|A|^{n-1}=|A^*|$$


对结论2的应用：
>[!问题3]
>已知 $\boldsymbol{A}^{*}=\left(\begin{array}{ccc}1 & -2 & 1 \\ 0 & 2 & -2 \\ -1 & 2 & 1\end{array}\right)$ ，求 $\boldsymbol{A}$ ．

计算行列式可得 $\left|\boldsymbol{A}^{*}\right|=4$ ，由例 2.38 可知，$\left|\boldsymbol{A}^{*}\right|=\mid \boldsymbol{A}^{2}=4$ ，从而 $|\boldsymbol{A}|= \pm 2$若 $|\boldsymbol{A}|=2$ ，则
$$

A^{-1}=\frac{1}{2} A^{*}=\left(\begin{array}{ccc}

\frac{1}{2} & -1 & \frac{1}{2} \\

0 & 1 & -1 \\

-\frac{1}{2} & 1 & \frac{1}{2}

\end{array}\right)

$$
于是
$$

A=\left(A^{-1}\right)^{-1}=\left(\begin{array}{lll}

3 & 2 & 1 \\

1 & 1 & 1 \\

1 & 0 & 1

\end{array}\right)

$$
若 $|\boldsymbol{A}|=-2$ ，则 $\boldsymbol{A}^{-1}=-\frac{1}{2} \boldsymbol{A}^{*}$ ，于是
$$

A=\left(\begin{array}{ccc}

-3 & -2 & -1 \\

-1 & -1 & -1 \\

-1 & 0 & -1

\end{array}\right)

$$












